\addcontentsline{toc}{section}{Grundlagen}
\label{sec:grundlagen}

\section{Begriffe \& Definitionen} % (fold)
\label{sec:definitionen}

\subsection{Lernen} % (fold)
\label{sub:lernen}
\begin{quote}„Learning through personal experience and knowledge, which propagates from generation to generation, is at the heart of human intelligence. Also, at the heart of any scientific field lies the development of models (often, they are called theories) in order to explain the available experimental evidence at each time period. In other words, we always learn from data. Different data and different focuses on the data give rise to different scientific disciplines.“\footnote{\cite{mlearning}, Abschnitt „1.1 What Machine Learning is About“}
\end{quote}

\begin{quote}„Lernen im Sinne von Wissenserwerb kann als der Aufbau und die fortlaufende Modifikation von Wissensrepräsentationen definiert werden. [Es] ist ein bereichsspezifischer, komplexer und mehrstufiger Prozess, der die Teilprozesse des Verstehens, Speicherns und Abrufens einschließt […] und der auch zum Gebrauch – dem so genannten Transfer – des erworbenen Wissens führen kann.“\footnote{\cite{steiner}, Seite 163}
\end{quote}

Den obigen Zitaten zu Folge geschieht Lernen durch Erfahrung, durch Weitergabe von Wissen sowie durch die Interpretation von Daten. Diese können durch den Lernprozess zu Information und Wissen werden. Im Lernprozess sind sowohl die Lehrenden als auch die Lernenden aktiv handelnde Personen. Manche Teilprozesse können von einem Individuum bzw. von einem Paar aus Lehrer und Lerner, alle beschriebenen Teilprozesse können aber auch in Zusammenarbeit von Gruppen, auch mit wechselnden Rollen durchgeführt werden.
% subsection lernen (end)

\subsection{E-Learning} % (fold)
\label{sub:e_learning}
Unter \buzz{E–Learning} versteht man die Aneignung von Wissen mit elektronischen Medien.\footnote{vgl. \cite{gabler:elearning}} Oft werden unter dem Begriff multimediale, interaktive Lernsysteme wie Lernsoftware, Multimedia–Umgebungen, Simulationen beschrieben.\footnote{vgl. z.B. \cite{schulmeister} oder auch \cite{euler}} Solche Systeme sind i.d.R. an einzelne Lernende gerichtet, eine eventuelle Interaktion findet zwischen den Lernenden und dem Computersystem statt.
% subsection e_learning (end)

\subsection{Computer-supported collaborative learning} % (fold)
\label{sub:cscl}
Der Begriff \buzz{\ac{CSCL}} betont den Aspekt des \buzz{E–Learning by collaborating}, also der Zusammenarbeit von Lernenden untereinander sowie die zwischen Lernenden und Lehrenden.\footnote{vgl. \cite{euler:boos}, Seite 285} Hierbei kommen unterschiedliche Definitionen des Begriffs zum Einsatz. So wird das zweite „C“ je nach Schwerpunkt als „collaborative“, „cooperatove“, „collective“, „competitive“, oder auch „conversational” verstanden.\footnote{vgl. \cite{csclcomp}, Seite 1} 

Wie in einem traditionellen Klassenzimmer werden beim \ac{CSCL} somit bekannte pädagogische Konzepte Präsentation, Unterrichtsgespräch, Gruppenarbeit und das Gespräch zwischen Lernenden über Computernetzwerke hinweg umgesetzt. Aufgrund der Umsetzung im Netzwerk lassen sich hierbei jedoch Lerngruppen bilden, an denen deutlich mehr Personen Teilnehmen, als in einem Zimmer oder Auditorium Platz haben.

Die Interaktion findet beim \ac{CSCL} zwischen den beteiligten Menschen statt. Hierbei verschwimmen die Rollen von Lehrenden und Lernenden. Denn durch die Bearbeitung und Beantwortung der Fragen von Mit–Lernenden, wird die eigene Erkenntnis nicht nur an den Fragesteller weitergegeben, sondern auch beim Antwortenden vertieft und gefestigt. 
% subsection cscl (end)

\subsection{Online Campus Portal} % (fold)
\label{sub:online_campus_portal}
Im \buzz{\ac{OCP}} einer Hochschule\footnote{auch \ac{OCS}} werden die unterschiedlichen akademischen und organisatorischen Komponenten zusammengeführt. Verwaltung, Lehrende und Lernende können hier in entsprechenden Sichten auf die jeweils relevanten Funktionen zugreifen. Hierzu gehören die Bereitstellung von Informationen rund um das Studium, Prüfungsan– und Abmeldung, Notenbekanntgabe, Erstellung von Bescheinigungen und ähnliches. Für diese Arbeit besonders relevant sind die Teilsysteme \buzz{Benutzerverwaltung} sowie die elekronische Umsetzung der \buzz{Studien– und Prüfungsordnung} anhand derer die Zuordnung der Lernenden zu den Studienmodulen getätigt wird.\footnote{vgl. \cite{akad:campus}, 0'19" bis 3'55"}

Interaktion kann wie in Tabelle~\ref{tab:ocpinteractive} gezeigt in verschiedenen Ausprägungen auftreten:

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|m{4cm}|m{4cm}|}
\hline 
\multicolumn{2}{|l|}{\multirow{2}{*}{Interaktion im OCP}}                  & \multicolumn{2}{c|}{Empfänger}                                                                                 \\ \cline{3-4} 
\multicolumn{2}{|l|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{Mensch}                                             & \multicolumn{1}{c|}{Programm}        \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Sender}} & Mensch   & z.B. Versenden von Nachrichten an andere Studierende                    & z.B. An– und Abmeldung von Seminaren \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                        & Programm & z.B. Mitteilung über zu Ende gehende Bearbeitungszeit eines Assignments & Interner Vorgang, keine Interaktion  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Interaktion im OCP}
\label{tab:ocpinteractive}
\end{table}

% subsection online_campus_portal (end)

\subsection{Kommunikation} % (fold)
\label{sub:kommunikation}
Kommunikation wird von \cite{shannonweaver} als Informationsübertragung beschrieben, die Zwischen einer Quelle  und einem Empfänger\footnote{In der Orginalskizze vom „Receiver“ also „Empfänger” und der „Destination“, also Ebenfalls „Empfänger” gesprochen. Aufgrund der Doppeldeutigkeit im Deutschen wird der „Receiver“ in dieser Arbeit stets als „Dekodierer“ bezeichnet.} mit Hilfe eines Übertragungsmediums stattfindet. Vor der Übertragung werden die Informationen vom Sender kodiert und nach der Übertragung vom Empfänger dekodiert.\footnote{vgl. \cite{shannonweaver}, Seite 34} Während im ursprünglichen, technischen Modell Störungen lediglich bei der Übertragung stattfinden, wurde das Modell auf die Kommunikation zwischen Menschen erweitert, bei der auch bei der Kodierung und Dekodierung Fehler auftreten können.

Bei der Kommunikation zwischen Menschen wird somit nach diesem Modell die Botschaft in Worte kodiert, akkustisch oder schriftlich übertragen, und anschließend wieder vom Empfänger dekodiert. Da bei schriftlicher Kommunikation im Vergleich zum persönlichen Gespräch Details wie Betonung und Gesichtsausdruck, Körperhaltung, etc. nicht übermittelt werden, besteht auch hier beim Kodieren und Dekodieren erhöhtes Fehlerpotential.\footnote{vgl. \cite{rothe}, Seite 10f}

Die Kommunikation lässt sich nach den Dimensionen Synchronität, Senderzahl \& Empfängerzahl und Symmetrie des Wissensniveaus differenzieren. Diese Aspekte sowie der Betreuungsgrad, die Dauer des Bestehens der Lerngruppe, die Ziele welche erreicht werden sollen sowie die Zielgruppe (z.B. nach Alter oder vorhandenem Bildungsstand) bestimmen das konkrete Szenario, für welches die passenden Konzepte, Methoden und Werkzeuge gewählt werden müssen. \footnote{vgl. \cite{csclcomp}, Seite 3}

Aufgrund der schnellen Übertragung über das Internet ist die Synchronität nicht nur durch die gewählte Kommunikationsform, sondern durch die Verfügbarkeit der Kommunikationspartner und die Möglichkeit der  Zwischenspeicherung festgelegt. Durch schnelle Benutzerreaktion können eigentlich asynchrone Kommunikationsformen quasi synchron genutzt werden und umgekehrt. In dieser Arbeit sollen Kommunikationsformen als synchron angesehen werden, die ein schnelles Hin-- und Her von Nachrichten zwischen den Teilnehmern fördert, wie z.B. (Video--)Telefonie oder Chatsysteme. Asynchron werden dahingegen die Kommunikationsformen bezsichnet, welche i.d.R. so genutzt werden, bzw. die Aufgrund Ihrer Struktur eine Form des Austauschs fördern, die durch längere oder länger durchdachte Beiträge charakterisiert wird, wie z.B. E--Mail oder Forenbeiträge.

% subsection kommunikation (end)

\subsection{Daten, Information, Wissen}
\label{sub:defwissen}

In dieser Arbeit sollen die folgenden Definitionen gelten: Ein \buzz{Datum} ist eine formalisierte Sachverhaltsaussage, ohne inhärente Bedeutung (z.B. „23°C“). Durch Interpretation im Kontext kann daraus eine \buzz{Information} werden (z.B. „Die Außentemperatur beträgt 23°C“).\footnote{vgl. \cite{kfk}, Seite 40} Durch Vernetzung mehrerer Informationen miteinander, aber auch durch Erfahrung kann \buzz{informatives Wissen} entstehen (z.B. „Das Wetter ist schön“).\footnote{vgl. \cite{pnik}, Seite 106}

In weiteren Verfeinerungsschritten entsteht dann \buzz{handlungsorientiertes Wissen}, (z.B. „Ich benötige beim Nachmittagsspaziergang keinen Pullover“) das dann zu einer konkreten Entscheidung führen kann (z.B. „Ich lasse den Pullover zu Hause.“).\footnote{vgl. \cite{taylor}, Seite 342}

\subsection{Web 1.0, Web 2.0}

Unter \buzz{Web 1.0} versteht man das \buzz{\ac{WWW}} wie es ursprünglich entwickelt wurde: Eine Menge von statischen Daten, die miteinander auf willkürliche Weise verknüpft werden konnten. Die Auszeichnungssprache \buzz{\ac{HTML}} ermöglicht es Autoren, bestimmte Abschnitte zu kennzeichnen. Schon hier gibt es unterschiedliche Informationsstufen der Auszeichnungen: Während \code{<b>…</b>} lediglich aussagt, dass der ausgezeichnete Abschnitt in fetter Schriftart angezeigt werden soll, ist eine mit \code{<h1>…</h1>} ausgezeichnete Überschrift tatsächlich als solche zu erkennen. Auch wenn die dadurch gewonnene Information für ein automatisch erstelltes Inhaltsverzeichnis schon nützlich sein kann, wird hier keine Aussage bzgl. des eigentlichen Inhalts getroffen. Somit sind die Dokumente des Web 1.0 dem Bereich der \buzz{Daten}\index{Daten} zuzuordnen. Darin enthalten Information bzw. in einem solchen Hypertextsystem enthaltenes Wissen ist erst zugänglich, wenn diese von Menschen gelesen und ausgewertet werden.\footnote{vgl. \cite{alkhatib}, Seite xvi} 

Die Daten des \buzz{Web 2.0} werden i.d.R. in Datenbanken vorgehalten und die Webseiten erst bei Abruf generiert. Durch die Popularität von Werkzeugen wie Blogs und Wikis sind deutlich mehr Menschen an der Erstellung der Inhalte beteiligt. Diese werden auch mit sogenannten \buzz{Meta--Daten} angereichert. Hierdurch wird in maschinenlesbarer Form angegeben, welche Informationen die Dokumente enthalten. Neben vom Autor selbst zugeordneten \buzz{Taxonomien} kommen auch automatisch generierte Meta--Daten hinzu. Beispiele hierfür sind etwa das Veröffentlichungsdatum, Beziehungen zu anderen Dokumenten\footnote{Realisiert durch sog. Backtracks -- „Wer verlinkt auf dieses Dokument?“} oder Geoinformationen („Wo wurde das Dokument erstellt?“). Inzwischen werden auch die Stimmung des Autors erfragt (z.B. bei Runtastic–Aktivitäten bzw. Facebook--Einträgen) oder durch Textanalyse ermittelt (z.B. bei der Auswertung von Produktrezessionen\footnote{vgl. \cite{sprejz}, Seite 11ff}). Die durch Daten und Meta--Daten erzielte Informationsstufe ist deutlich über der von \buzz{Web 1.0} einzuordnen, unterliegt aber je nach genutzter Software bzw. Nutzereingaben deutlichen Schwankungen.

Das \buzz{Web 2.0} ist durch einen hohen Grad an Interaktivität gelennzeichnet. Die Einstiegshürden sind niedrig, so dass durch Kommentar bzw. Antwortfunktionen oder auch durch die Möglichkeit selbst Beiträge zu erstellen jeder Nutzer auch zum Produzierenden werden kann. Diese Eigenschaft bewirkt dass die Werkzeuge des \buzz{Web 2.0} sich für die Nutzung in \buzz{\ac{CSCL}--Umgebungen} empfehlen.\footnote{vgl. \cite{livingston}, Abschnitt „Web 2.0 and blended learning“}

\subsection{Web 3.0 = Web 2.0 + Semantik = Semantisches Web}

\begin{quote}„\buzz{Semantik}, auch \buzz{Bedeutungslehre}, nennt man die Theorie oder Wissenschaft von der Bedeutung der Zeichen. Zeichen können in diesem Fall Wörter, Phrasen oder Symbole sein. Die Semantik beschäftigt sich typischerweise mit den Beziehungen zwischen den Zeichen und den Bedeutungen dieser Zeichen.“\footnote{\cite{wp:semantik}}\end{quote}

\begin{quote}„Semantics is the process of communicating enough meaning to result in an action. A sequence of symbols can be used to communicate meaning, and this communication can then affect behavior.“\footnote{\cite{sagaran}, Abschnitt „1. Why Semantics?“}\end{quote}

Im \buzz{Web 3.0} werden die Daten bzw. Informationen des Web 2.0 durch Beifügung von Bedeutung zu Information bzw. informativem Wissen veredelt\footnote{vgl. \cite{nyt:markoff}}. Hierdurch soll es den Lernenden ermöglicht werden, die gesammelten Datenmengen sinnvoll zu nutzen\footnote{vgl. \cite{tsp:tolksdorf}}. Wenn wie in \cite{sagaran} beschrieben eine Datensequenz ausreichend Bedeutung transportiert, dass dadurch Verhalten\footnote{sowohl das Verhalten von Menschen als auch das von Programmen} beeinflusst werden kann, dann kann diese als \buzz{handlungsorientiertes Wissen}\footnote{siehe Abschnitt~\myref{sub:defwissen}} betrachtet werden.

Die Bezeichnung \buzz{semantisches Web} ermöglicht eine Abgrenzung gegenüber anderen Interpretationen des Begriffs \buzz{Web 3.0}, wie sie z.T. im Marketing\footnote{z.B. „Web 3.0 marketing is the convergence of new technologies and rapidly changing consumer buying trends.“ in \cite{web3market}, Abschnitt „What is Web 3.0 Marketing?“} oder in der Politikwissenschaft\footnote{z.B. „Is this Web 3.0? Not a tech-upgrade, a smarter algorithm, slicker fibre optic or better Bluetooth beam. Instead, Web 3.0 as in an outcome, the demonstrated consequences of being able to access information?“ in \cite{web3pol}, Abschnitt „Web 3.0: Regime Change“} zu finden sind.

% section definitionen (end)

\section{Werkzeuge des CSCL} % (fold)
\label{sec:werkzeuge_des_cscl}

\subsection{Materialien zum Selbststudium} % (fold)
\label{sub:materialien_zum_selbststudium}
Die von der Fernhochschule zur Verfügung gestellten Lernmaterialien bzw. die in den Modulbeschreibung aufgeführte Literatur definieren den in einem Modul zu lernenden Stoff. Hierdurch wird festgelegt, ob Beiträge, die in den anderen Werkzeugen veröffentlicht werden themenrelevant sind oder nicht. 
% subsection materialien_zum_selbststudium (end)

\subsection{Audio– und Video–Vorlesungen} % (fold)
\label{sub:audio_und_video_vorlesungen}
Die Lehrveranstaltungen werden hier über das Internet als Videostream oder Audio–Podcast den Lernenden zur Verfügung gestellt. Rückmeldung kann hierbei entweder in der jeweiligen Software vorgesehen sein (z.B. bei \buzz{Adobe Connect}, \buzz{Skype}) oder über einen separaten Kanal wie z.B. \buzz{Twitter} erfolgen. Diese Online–Veranstaltungen stellen aufgrund der meist beschränkten Möglichkeit zur Rückmeldung eine synchrone Eins-zu-Viele-Kommunikation dar. Durch Aufzeichnung der Veranstaltung können diese ganz oder Teilweise den Lernenden auch dauerhaft als Lernvideos oder Lernpodcasts zur Verfügung gestellt werden.\footnote{z.B. \buzz{iTunes U} oder \url{https://youtu.be/iSWchj8hSFA}} Hierbei ist zu beachten, dass falls es sich hierbei um Aufnahmen von Veranstaltungen mit Publikum handelt, diese damit einverstanden sein müssen, evt. in den Videos erkennbar zu sein.\footnote{vgl. \cite{cs50}, ab 15'07" }
% subsection audio_und_video_vorlesungen (end)

\subsection{Forensysteme} % (fold)
\label{sub:forensysteme}
Bei \buzz{Online--Foren} handelt es sich um Systeme mit deren Hilfe die beliebig viele Nutzer selbst gewählte Themen asynchron diskutieren können. Die Themen sind meist in Themenbereich bzw. Unterforen gegliedert. Eine Einstufung der Nutzer aufgrund der bereits verfassten Beiträge ist üblich, durch regelmäßig Nutzung kann also eine Reputation aufgebaut werden. Moderatoren können für Themenbereiche oder das gesamte Forum bestimmt werden, die neben der Konfiguration der Themenstruktur im Bedarfsfall auch die Möglichkeit haben, die Beiträge anderer Nutzer zu bearbeiten oder Benutzerkonten zu sperren. Die Forenbeiträge sind i.d.R. für alle Nutzer sichtbar. Benutzer können Themen abonnieren oder sich die seit dem letzen Besuch neu hinzugekommenen Beiträge anzeigen lassen, womit die Interaktion gefördert wird.\footnote{vgl. \cite{vbulletin}, Abschnitt „What is a community bulletin board?“}
% subsection forensysteme (end)

\subsection{Trouble–Ticket–Systeme} % (fold)
\label{sub:trouble_ticket_systmee}
Bei einem \buzz{\ac{TTS}} handelt es sich um ein Nachrichtensystem, das Benutzeranforderungen wie etwa Supportanfragen entgegennimmt und diese einem Betreuungsteam zur Verfügung stellt. Die Anfragen können dann von beliebigen Teammitgliedern beantwortet, gekennzeichnet oder an Spezialisten weitergeleitet werden. Die Antwort wird dann über das System an den Fragesteller zurück übermittelt. Durch entsprechende Kennzeichnungen können noch offene Anfragen schnell erkannt werden. Durch das \ac{TTS} soll sichergestellt werden, dass keine Resourcen verschwendet wird und trotzdem keine Supportanfrage unbeantwortet bleibt.\footnote{\cite{nna}, Abschnitt „12.4. Reporting Bugs via Bugzilla“}
% subsection trouble_ticket_systmee (end)

\subsection{Wikis} % (fold)
\label{sub:wikis}
Ein \buzz{Wiki} ist ein Schreibsysteme, bei dem Nutzer gemeinsam an Dokumenten arbeiten können. Neue Wiki--Seiten lassen sich schnell und einfach erstellen und sind i.d.R. für alle Nutzer sichtbar. Die Bearbeitung steht allen Teilnehmern offen. Zu den grundlegenden Funktionen gehört ein einfacher Markup--Syntax oder ein \ac{WYSIWYG} Editor für \ac{HTML}, eine Versionsverwaltung um Bearbeitungen nachvollziehen und bei Bedarf rückgängig machen zu können, die Auflistung von kürzlich bearbeiteten Seiten. Einzelne Seiten oder Themenbereiche können abonniert werden. Die ersten Wiki--Systeme waren ohne jegliche Benutzerhierarchie, inzwischen ist jedoch eine Nutzerverwaltung und Rollenverteilung üblich. Meist gibt es für Wikis keine oder nur sehr lockere redaktionelle Vorgaben, um möglichst viele Nutzer zur Mitarbeit zu motivieren. Hierdurch, in Kombination mit der Versionsverwaltung, eignen sich Wikis gut für die gemeinsame, kontinuierliche Erarbeitung von Dokumenten.\footnote{vgl. \cite{cunningham}, Abschnitt „Why Wiki?“}

Eine spezielle Form von Wikis\footnote{z.B. \buzz{Etherpad}, siehe \url{http://etherpad.org/}} erlauben die gleichzeitige Bearbeitung der Seiten durch mehrere Benutzer.
% subsection wikis (end)

\subsection{Wissensbasis} % (fold)
\label{sub:knowledge_bases}
In einer \buzz{Wissensbasis}\footnote{engl. Knowledge–Base; der deutsche Begriff \buzz{Wissens--Datenbank} soll hier aufgrund des Wiederspruchs, \buzz{Wissen} in einer \buzz{Datenbank} zu speichern vermieden werden} werden Dokument gesammelt, die häufig wiederkehrende oder grundlegende Themen ausführlich besprechen. In ihr ist explizites Wissen schriftlich gesammelt.\footnote{vgl. \cite{wp:kb}} Die hier verfügbaren Dokumente sind redaktionell erstellt und können Informationen aus  anderen Kommunikationsmitteln zusammenfassen, verdichten und vertiefen. Das beschriebene Thema oder Teil–Thema sollte umfassend besprochen werden. Die eingesetzte Software kann ein Wiki--System sein, jedoch ist die Herangehensweise formeller, um die gewünschte Qualität sicherstellen zu können.

Das Auffinden von relevanten Dokumenten ist eine grundlegende Funktion jeder Knowledge–Base und kann durch Volltextsuche, einer Themenhierarchie in Baumstruktur und/oder durch Taxonomien zur Beschreibung des Inhalts geschehen.\footnote{vgl. \cite{altwies}, Abschnitt „Corporate Knowledge Base“}

% subsection knowledge_bases (end)

\subsection{Persönliche Kommunikationsmittel} % (fold)
\label{sub:personliche_kommunikationsmittel}
Den einzelnen Teilnehmern einer Lerngruppe stehen des Weiteren alle Möglichkeiten der individuellen Kommunikation zur Verfügung. Hierzu sind aufgrund der Popularität die synchronen textbasierten Chatsysteme (Whatsapp, Facebook Messenger, proprietäre Funktionen des \ac{OCS}) sowie Skype mit der Möglichkeit von Audio– oder Video–Konferenzen für kleine Gruppen zu zählen. Für asynchronen Nachrichtenaustausch bietet sich E–Mail an. Bei der Nutzung der Individuellen Kommunikation kann Vertraulichkeit gewahrt werden, jedoch stehen die Möglichkeiten der anderen Werkzeuge nur beschränkt zur Verfügung. 
% subsection personliche_kommunikationsmittel (end)

\subsection{Prüfungsleistung} % (fold)
\label{sub:prufungsleistung}
Die Prüfungsleistung in Form einer Klausur oder eines Assignments bildet den Abschluss der Lernanstrengung des jeweiligen Moduls und dient somit als Möglichkeit der Erfolgskontrolle für den Lernprozess.
% subsection prufungsleistung (end)

\subsection{Zusammenspiel der Werkzeuge} % (fold)
\label{sub:zusammenspiel_der_werkzeuge}
Die Video– bzw. Audio–Vorlesungen bilden zusammen mit den sonstigen Lernmaterialien das Fundament für den gemeinschaftlichen Teil des Lernprozesses. Fragen, Probleme oder Anmerkungen zum Lernstoff können dann von den Lernenden im entsprechenden Forum veröffentlicht und von anderen Teilnehmern der Lerngruppe oder vom Dozenten werden. Das \ac{TTS} unterstützt die Dozenten dabei, dass keine Forenbeiträge unbeantwortet bleiben.
Themen, die eine intensiveren Bearbeitung notwendig haben, werden von Teilnehmern der Lerngruppe auf Wiki–Seiten übertragen, welche dann wiederum von der Gemeinschaft bearbeitet, strukturiert und verfeinert werden. Ab einem zu bestimmenden Reifegrad können Wiki–Seiten oder Teile davon in die Wissensbasis integriert werden. Dieser Prozess muss klar definiert sein, um die Qualität sicherstellen zu können. 

Unabhängig von diesem idealen Ablauf, können Beiträge aller genutzten Werkzeuge jeweils zur Verbesserung der jeweils anderen genutzt werden. So können Forenbeiträge in einer Video–Vorlesung thematisiert werden, oder eine Wiki–Seite wird zur Beantwortung einer Frage im Forum zitiert. Ein erfolgreicher Lernprozess wird durch das Bestehen der Prüfungsleistung offiziell bestätigt.
% subsection zusammenspiel_der_werkzeuge (end)

\subsection{Lizenzen} % (fold)
\label{sub:lizenzen}
Um die in Abschnitt~\myref{sub:zusammenspiel_der_werkzeuge} beschriebenen Vorgänge des Kopierens, Anpassens, Verfeinerns und Adaptierens möglich zu machen, müssen alle Teilnehmer ihre Beiträge unter eine gemeinsame Lizenz stellen. Diese Lizenz muss das Kopieren und Verändern, zumindest innerhalb der \ac{CSCL}–Umgebung erlauben. Da durch den gemeinschaftlichen Lernprozess auch die Materialien zum Selbststudium optimiert werden, sollte diese Lizenz eine kommerzielle Nutzung einschließen. 

Eine Klausel, dass abgeleitete Werke unter eben dieser Lizenz stehen müssen, kann die Motivation zur Mitarbeit erhöhen, wenn den Beteiligten erklärt wird, dass ihre Beiträge dadurch zwar von allen genutzt, aber von niemandem „weggenommen“ werden können. Die CreativeCommons Lizenz „CC-by-sa“\footnote{siehe \url{http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}} ist ein Beispiel für eine Lizenz, welche die genannten Anforderungen erfüllt.\footnote{vgl. \cite{baraniuk}, ab 14'00"}
% subsection lizenzen (end)

% section werkzeuge_des_cscl (end)


\section{Ziele} % (fold)
\label{sec:ziele}

\subsection{Zielgruppe} % (fold)
\label{sub:zielgruppe}

% subsection zielgruppe (end)

\subsection{Pädagogische Ziele} % (fold)
\label{sub:padagogische_ziele}
z.B. Studierende helfen sich selbst, Problem des Monats, ...
% subsection padagogische_ziele (end)

\subsection{Organisatorische Ziele} % (fold)
\label{sub:organisatorische_ziele}

% subsection organisatorische_ziele (end)

\subsection{Reichweite} % (fold)
\label{sub:reichweite}
Öffentlich? Hochschulöffentlich? Nur für Studierende? Nur für Lehrkräfte? Privat?
% subsection reichweite (end)

\subsection{Inhaltliche Qualität} % (fold)
\label{sub:inhaltliche_qualitat}

% subsection inhaltliche_qualitat (end)

\subsection{Zielkonflikt: Betreuungsqualität vs. Involvement} % (fold)
\label{sub:zielkonflikt_betreuungsqualitat_vs_involvement}
Der wohl größte Konflikt besteht wohl zwischen dem Anspruch, Anfragen der Studierenden möglichst schnell und kompetent zu bearbeiten und der Absicht, möglichst viele Studierende in die Lösungsfindung bei akademischen Fragen zu involvieren. Hier bedarf es ein System, nach dem Wichtigkeit, Dringlichkeit und pädagogisches Potential der Fragen zu bewerten sind, damit vom Dozenten entsprechend dieser Einordnung eine passende Antwortstrategie gewählt werden kann. 

Das in Abbildung~\ref{fig:wuerfel} gezeigte Schema ist eine 3-dimensionale Anpassung des Eisenhower–Prinzips dar.
\input{wuerfel}


% subsection zielkonflikt_betreuungsqualitat_vs_involvement (end)

% section ziele (end)

\section{Technische und wirtschaftliche Aspekte} % (fold)
\label{sec:technische_und_wirtschaftliche_aspekte}

\subsection{Benötige Hard- und Software} % (fold)
\label{sub:benotige_hard_und_software}

% subsection benotige_hard_und_software (end)

\subsection{Benötigte Schnittstellen} % (fold)
\label{sub:benotigte_schnittstellen}
z.B. Benutzerverwaltung, Trouble–Ticket–System, etc.
% subsection benotigte_schnittstellen (end)

\subsection{Integration mit vorhandenen Systemen} % (fold)
\label{sub:integration_mit_vorhandenen_systemen}
Designelemente \& Benutzerführung
% subsection integration_mit_vorhandenen_systemen (end)

\subsection{Benötigtes Budget} % (fold)
\label{sub:benotigtes_budget}

% subsection benotigtes_budget (end)

% section technische_und_wirtschaftliche_aspekte (end)

\section{Best Practice \& Marktanalyse} % (fold)
\label{sec:best_practice}

\subsection{erp4students} % (fold)
\label{sub:erp4students}
Superschnelle Dozenten --- wenig Austausch zwischen Studierenden
% subsection erp4students (end)

\subsection{shootcamp.at} % (fold)
\label{sub:shootcamp_at}
Interaktion zwischen Teilnehmern wird gefördert, sparsamer Einsatz von Dozentenmeinung.\\
Gute Uploadmöglichkeiten für Bilder
% subsection shootcamp_at (end)

\subsection{OnCampus.de} % (fold)
\label{sub:oncampus_de}
Viele Dateianhänge (Beiträge in .DOC) behindern den Austausch
% subsection oncampus_de (end)

\subsection{Incentives} % (fold)
\label{sub:infentives}
shootcamp.at --- like\\
Fernstudenten.de --- Status nach Beitragszahl\\
StackOverflow.com --- Punktesystem
% subsection infentives (end)

% section best_practice (end)

\section{SWOT-Analysen} % (fold)
\label{sec:swot_analysen}
Je nach  Themenfeld, evt. auch in die anderen Kapitel integriert
% section swot_analysen (end)